[Shijianqiao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shijianqiao.jpg "fig:Shijianqiao.jpg")
**施劍翹**（），[本名](../Page/本名.md "wikilink")**施谷蘭**，是一位出生於安徽[桐城的](../Page/桐城县.md "wikilink")[女性](../Page/女性.md "wikilink")。她以報殺父之仇而刺殺[孫傳芳著稱](../Page/孫傳芳.md "wikilink")。
[施劍翹.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:施劍翹.jpg "fig:施劍翹.jpg")

## 生平

### 早年生活

她的父親是[施從濱是一位](../Page/施從濱.md "wikilink")[軍人](../Page/軍人.md "wikilink")，她的母親是董氏。她的四叔[施從雲是](../Page/施從雲.md "wikilink")[灤州起義的發起人之一](../Page/灤州起義.md "wikilink")。

後來，施谷蘭在1924年前後畢業於[天津師範學校](../Page/天津师范大学.md "wikilink")。

### 父親遇害

1925年，[孫傳芳率領軍隊北上進攻](../Page/孫傳芳.md "wikilink")，她的父親奉山東督軍[張宗昌命令前往截擊](../Page/張宗昌.md "wikilink")；後來，她的父親在皖北[固鎮戰鬥時兵敗被孫傳芳部下](../Page/固鎮戰鬥.md "wikilink")[謝鴻勛](../Page/謝鴻勛.md "wikilink")[俘虜](../Page/俘虜.md "wikilink")，並被孫傳芳以[鐵絲捆綁送到](../Page/鐵絲網.md "wikilink")[蚌埠車站當眾](../Page/蚌埠站.md "wikilink")[割下頭顱懸首暴屍](../Page/割頭.md "wikilink")。

### 為父復仇

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shi_jianqiao_pamphlet.jpg "fig:缩略图")傳單；傳單上有她事先按上的[指印](../Page/指纹识别.md "wikilink")\]\]
1935年6月，施劍翹從[太原前往](../Page/太原.md "wikilink")[天津投靠](../Page/天津.md "wikilink")[親戚](../Page/親戚.md "wikilink")，並跟蹤查訪孫傳芳的[門牌號](../Page/門牌號碼.md "wikilink")、[車號](../Page/車輛號牌.md "wikilink")。1935年11月13日，她打聽並混入孫氏[清修所在地](../Page/修行.md "wikilink")“誦經”，並以事先暗藏之[勃朗寧手槍將孫傳芳當場](../Page/M1911手槍.md "wikilink")[槍殺](../Page/槍殺.md "wikilink")；隨後，她向警察要求[自首](../Page/自首.md "wikilink")，並被天津市警察局第一分局局長[閻家琦經審問後予以拘禁](../Page/阎家琦故居.md "wikilink")。此[謀殺案在當時引起極大轟動](../Page/謀殺.md "wikilink")，[報章](../Page/報章.md "wikilink")、[雜誌爭相報導](../Page/雜誌.md "wikilink")，稱贊她為“女中豪杰”、“巾幗英雄”，要求政府[特赦](../Page/特赦.md "wikilink")。\[1\]

1936年4月13日，《[新天津報](../Page/新天津報.md "wikilink")》刊登她在獄中[寫作的文章](../Page/寫作.md "wikilink")《親愛的同胞，趕快奮力興起吧》。1936年8月13日，施劍翹被[河北](../Page/河北.md "wikilink")[高等法院判處](../Page/高等法院.md "wikilink")7年[監禁](../Page/監禁.md "wikilink")。經馮玉祥、李烈鈞、[于右任](../Page/于右任.md "wikilink")、[張繼](../Page/張繼_\(中華民國\).md "wikilink")、[宋哲元等人出面救援](../Page/宋哲元.md "wikilink")，1936年10月14日[國民政府主席](../Page/國民政府主席.md "wikilink")[林森簽署](../Page/林森.md "wikilink")[命令予以](../Page/命令.md "wikilink")[特赦](../Page/特赦.md "wikilink")。\[2\]她的刺殺行動在[道德上被認定為實踐](../Page/道德.md "wikilink")[孝心](../Page/孝順.md "wikilink")\[3\]\[4\]，並成為[合法反抗](../Page/合法.md "wikilink")[日本侵略者的政治](../Page/日本.md "wikilink")[象徵](../Page/象徵.md "wikilink")\[5\]\[6\]。

### 特赦後及晚年

1949年，施劍翹當選為[蘇州市婦女聯合會副](../Page/蘇州市.md "wikilink")[主席](../Page/主席.md "wikilink")。1957年，她當選為[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[政協委員](../Page/政協委員.md "wikilink")。

1979年，施劍翹罹患晚期[結腸直腸癌](../Page/結腸直腸癌.md "wikilink")，並在一場[手術後](../Page/手術.md "wikilink")[過世於](../Page/過世.md "wikilink")8月27日；隨後，她的遺體被[火化並安葬於](../Page/火化.md "wikilink")[蘇州城西天靈](../Page/蘇州.md "wikilink")[公墓](../Page/公墓.md "wikilink")。\[7\]

## 流行文化

### 電影

  - 《[一代宗師](../Page/一代宗師.md "wikilink")》“宮二”[原型](../Page/原型.md "wikilink")\[8\]
  - 《[邪不压正](../Page/邪不压正.md "wikilink")》“关巧红”原型\[9\]

**書籍**

[【施劍翹復仇記】（全文閱讀）](http://haodoo.net/?M=book&P=17N0)

## 參考

[Category:中华民国杀人犯](../Category/中华民国杀人犯.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期女性人物](../Category/中华民国大陆时期女性人物.md "wikilink")
[Category:女性地方政协委员](../Category/女性地方政协委员.md "wikilink")
[Category:北京市政協委員](../Category/北京市政協委員.md "wikilink")
[Category:中國刺客](../Category/中國刺客.md "wikilink")
[Category:女性謀殺犯](../Category/女性謀殺犯.md "wikilink")
[Category:桐城人](../Category/桐城人.md "wikilink")
[Category:罹患大腸癌逝世者](../Category/罹患大腸癌逝世者.md "wikilink")
[J](../Category/施姓.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.